%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Des valeurs propres]
  Calculer le rang de $M-\lambda \mathrm{I}_{3}$ en fonction de $\lambda \in \R$ lorsque
  $$
  M=\matrice{
  0 & 1 & 0 \\
  2 & 1 & 0 \\
  6 & 3 & 2}
   \qeq M=\matrice{
  -5 & -8 & 4 \\
  2 & 3 & -2 \\
  -3 & -5 & 2}
  $$
\end{exoApp}

\begin{correction}
Notons $A_\lambda = M-\lambda I_3 = \matrice{-\lambda&1&0\\2&1-\lambda&0\\6&3&2-\lambda}$. On effectue des opérations sur les colonnes afin de déterminer le rang.
\begin{align*}
A_\lambda &\sim \matrice{1&-\lambda&0\\1-\lambda&2&0\\3&6&2-\lambda} \\
&\sim \matrice{1&0&0\\1-\lambda&2+\lambda(1-\lambda) & 0 \\3&6+3\lambda&2-\lambda} = \matrice{1&0&0\\1-\lambda&2+\lambda-\lambda^2&0\\3&6+3\lambda&2-\lambda}
\end{align*}
Si $2+\lambda-\lambda^2\neq 0$ et $2-\lambda \neq 0$, la matrice est échelonnée, et son rang vaut $3$. Ainsi, si $\lambda \notin\{-1,2\}$, la matrice est de rang $3$.
\begin{itemize}
	\item Si $\lambda = 2$, la matrice devient :
	\begin{align*}
	A_2 &\sim \matrice{1&0&0\\-1&0&0\\3&12&0}	
	\end{align*}
	Les deux premières colonne ne sont pas colinéaires : la matrice est de rang $2$.
	\item Si $\lambda = -1$, la matrice devient 
	\begin{align*}
	A_{-1} &= \matrice{1&0&0\\2&0&0\\3&3	&3}
	\end{align*}
	et à nouveau la matrice est de rang $2$.
\end{itemize}
Finalement,
\[ \boxed{\rg(A_\lambda)=3\text{ si }\lambda\notin\{-1,2\},\quad \rg(A_\lambda)=2\text{ sinon.}}\]
Notons $B_\lambda$ dans le deuxième cas : 
\[ B_\lambda = \matrice{-5-\lambda&-8&4\\2&3-\lambda&-2\\-3&-5&2-\lambda}.\]
Par opérations sur les colonnes :
\begin{align*}
B_\lambda &\sim \matrice{4&-8&-5-\lambda\\-2&3-\lambda&2\\2-\lambda&-5&-3}\\
&\sim \matrice{4& 0&0\\-2&-\lambda-1&8-2(5+\lambda)\\2-\lambda&-2\lambda-1&-12+(5+\lambda)(2-\lambda)} = \matrice{4&0&0\\-2&-\lambda-1&-2-2\lambda\\2-\lambda&-2\lambda-1&-2-3\lambda-\lambda^2}\\
&\sim \matrice{4&0&0\\-2&-\lambda-1&0\\2-\lambda&-2\lambda-1&(-2-3\lambda-\lambda^2)-2(-2\lambda-1)}\\
&= \matrice{4&0&0\\-2&-\lambda-1&0\\2-\lambda&-\lambda-1&-\lambda^2+\lambda}
\end{align*}
Ainsi, si $-\lambda-1\neq 0$ et $-\lambda^2+\lambda\neq 0$, c'est-à-dire si $\lambda\notin\{-1,0,1\}$, la matrice est échelonnée sans colonnes nulles : elle est de rang $3$.
\begin{itemize}
	\item Si $\lambda=0$, alors
	\begin{align*}
	B_0 &\sim \matrice{4&0&0\\-2&-1&0\\2&-1&0}	
	\end{align*}
	qui est de rang $2$ (échelonnée, avec une colonne nulle).
	\item Si $\lambda=1$, alors
	\begin{align*}
	B_1 &= \matrice{4&0&0\\-2&-2&0\\1&-2&0}	
	\end{align*}
	qui est également de rang $2$.
	\item Enfin, si $\lambda=-1$
	\begin{align*}
	B_{-1} &= \matrice{4&0&0\\-2&0&0\\3&0&-2}	
	\end{align*}
	qui est aussi de rang $2$.
\end{itemize}
Finalement,
\[ \boxed{\rg(B_\lambda)=3\text{ si }\lambda\notin\{-1,0,16\},\quad \rg(A_\lambda)=2\text{ sinon.}}\]

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
